# 关于姜晓千每日一题287的讨论

## 题目解释

本题是关于姜晓千每日一题287的一个解析，应该来说这个题目构思还是比较巧妙的，正解比较难想，算作是一种新的思路

![pic4](.\pic\pic4.webp)

## 过程

我们观察到$\frac{\partial^2u}{\partial x\partial y}+\frac{\partial u}{\partial y}=0$是一个关于$u$这个函数的一个微分方程。关于这种形式的微分方程我们有两种处理方式，第一种即通过题目中所给的条件列出一个能够求解的微分方程，通过这个微分方程的求解我们即可得到最后的结果（在880上有类似的题目）；第二种是本题所提供的思路：我们观察到$\frac{\partial^2u}{\partial x\partial y}+\frac{\partial u}{\partial y}=0$这个微分方程左边是对$y$的求导而右边则是一个常数，更准确的说右边无论是对$y$求积分还是$x$求积分都能够得到一个可以使用初等函数表示的结果出来，而左边既然其是对$y$的求导那么必然可以通过对$y$的偏积分来解决问题。因此我们得出了第二种对微分方程的处理方式，即对$\frac{\partial^2 u}{\partial x\partial y}+\frac{\partial u}{\partial y}=0$关于$y$作偏积分进而简化条件
$$
\begin{align}
\int\frac{\partial^2 u}{\partial x\partial y}+\frac{\partial u}{\partial y}dy&=\int0dy\\
\tag{1}u_x + u&=C(x)
\end{align}
$$
我们观察$(1)$式发现如果我们将$u(x,y)$中的$y$当作常数，那么$(1)$式就成了关于$x$的一阶线性微分方程，只要通过简单的计算即可得到结果
$$
\begin{align}
e^x(u_x+u)&=e^xC(x)\\
e^xu_x+e^xu&=e^xC(x)\\
[e^xu]_x&=e^xC(x)\\
e^xu&=\int e^xC(x)dx+\phi(y)\\
u(x,y)&=e^{-x}\int e^xC(x)dx+e^{-x}\phi(y)
\end{align}
$$
如上可以简单认为是微分方程的一些常用技巧同时结合偏积分的一些特性我们就能得到结果，观察等式右边发现加号左边第一个元素为关于$x$的函数并且与$y$无关，因而我们将其视作一个整体，即为$f(x)$，因而我们将$u(x,y)$转换为以下形式
$$
u(x,y)=f(x)+e^{-x}\phi(y)
$$
可以理解的是在我们引入$f(x)$之前，如果我们要联系$u(0,y)$以及$u(x,1)$的条件比较困难，但在引入$f(x)$之后这就成为了可能
$$
\begin{cases}
u(0,y)=f(0)+\phi(y)=y^2\\
u(x,1)=f(x)+e^{-x}\phi(1)=\cos x
\end{cases}
$$
现在我们得到了
$$
\tag{2}
\begin{cases}
f(0)+\phi(y)=y^2\\
f(x)+e^{-x}\phi(1)=\cos x
\end{cases}
$$
而我们要求解
$$
\tag{3}u(x,y)=f(x)+e^{-x}\phi(y)
$$
在$(3)$式中我们主要的问题聚焦于$f(x)$以及$\phi(y)$两个不定函数，其求解则依赖于$(2)$式中的两个等式
$$
\begin{cases}
f(0)+\phi(y)=y^2\\
f(x)+e^{-x}\phi(1)=\cos x
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{align}
&\phi(y)=y^2-f(0)\\
&f(x)=\cos x-e^{-x}\phi(1)
\end{align}
$$
移动等式中的元素，使得$f(x),\phi(y)$两者孤立，方便将结果代入原式，得到
$$
\begin{align}
u(x,y)&=f(x)+e^{-x}\phi(y)\\
&=\cos x-e^{-x}\phi(1)+e^{-x}[y^2-f(0)]\\
&=\cos x+e^{-x}y^2-e^{-x}[\phi(1)+f(0)]\tag{4}
\end{align}
$$
现在主要的问题则聚焦于$\phi(1)+f(0)$的求解，继续利用$(2)$式中的等式代入$x=0,y=1$得到$u(0,1)=f(0)+\phi(1)=1$，继而代入$(4)$式得到结果即
$$
\begin{align}
u(x,y)&=\cos x+e^{-x}y^2-e^{-x}\\
&=\cos x+e^{-x}(y^2-1)
\end{align}
$$
本题得解

## 重点问题解析

1. 使用偏积分处理微分方程

   相比较于我们过往处理微分方程的方式其本质依然不变，即将题目所给的方程转化为一元的微分方程，此处的独特点引入了偏积分的方式处理

2. 将关于$x$的函数统一命名为$f(x)$

   我们观察使用了偏积分之后的微分方程是一种比较喜人的形式，这种形式的微分方程常常让人联想到一阶线性的形式，或者在前面加上个$e^x$也是常见的处理方式，而对于处理的结果$u(x,y)=e^{-x}\int e^xC(x)dx+e^{-x}\phi(y)$的进一步处理方式可能确实存在一定的问题，其问题主要集中在$e^{-x}\int e^xC(x)dx$在$u(0,y),u(x,1)$的表示问题上

   如果我们仔细分析$u(x,y)=e^{-x}\int e^xC(x)dx+e^{-x}\phi(y)$在本题的解题过程中的地位将会发现其处于一个比较尴尬的位置上，首先$C(x)$本身是一个我们在做题过程中随手定义的函数，我们并没有什么好的办法将这个不定积分解出，另一方面来说，将一个不定积分直接放在函数内部而接着进行下一步处理这又极度不方便，更准确地说我们现在将$\int e^xC(x)dx$视作一个整体，这个整体是一个未知函数，我们需要利用这个未知函数联系$u(0,y),u(x,1)$这两个条件进而解决$u(x,y)$的中的未知函数

   这里引入的方法是将$e^{-x}\int e^xC(x)dx$等价为$f(x)$，即$u(x,y)=f(x)+e^{-x}\phi(y)$（事实上直接将$\int e^xC(x)dx$等价为$f(x)$也行），当前条件下我们即可联系$u(0,y),u(x,1)$这两个条件进而解决这个问题

   > 事实上该问题已经困扰笔者相当长一段时间，即在函数中不定积分的表示问题。现在在笔者学习过程中常常会碰到$\int^a_bxf(x)dx=\int^a_bx\int f^{'}(t)dtdx$的形式，虽然现在笔者已经明确这种将函数与导数的不定积分等价起来的形式存在问题（正确的形式是$\int f^{'}(t)dt=f(x)+C$或$\int^x_kf^{'}(t)dt=f(x)$与上述$\int f^{'}(t)dt=f(x)$有本质区别）但当时面对$\int^a_bx\int f^{'}(t)dtdx$的时候确实是别的问题困倒了笔者，例如$\int f^{'}(t)dt$进一步计算问题，在笔者看来不定积分本身就是一个铜墙铁壁，除了借用牛顿莱布尼茨公式将其求为原函数或者求导没有别的好方法，但本题提供了一个不错的角度，即当我们不关注函数本身而只关注函数根据题目所能求出的一些特殊解的时候我们可以将这个不定积分命为一个任意函数，这样至少我们可以对其进行赋值操作而后做进一步的处理

3. 联系题目中的$u(0,y),u(x,1)$两者条件

   在将$u(x,y)$转化为$f(x)+e^{-x}\phi(y)$的形式后后续的问题则将显得明显，联系$u(0,y),u(x,1)$两者进而得到答案，具体的解题思路更加类似于解方程

## 总结

本题主要提供了两种解决问题的方式：分别是面对微分方程时候的第二种思路，即用偏积分的方式来解决问题以及将不定积分命名为$f(x)$方便后续代入数字。

